\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage[a4paper,landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{colortbl}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{frcursive}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{angles,quotes,calc}
% Définition du style de croix
\newcommand{\drawCross}[2]{
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(-0.1,-0.1);
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(0.1,0.1);
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(-0.1,0.1);
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(0.1,-0.1);
}



\usepackage{multicol}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{
	locale = FR,   % Définit le langage français
	group-minimum-digits=4,
}

\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}

\newenvironment{solution}
{\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}
	\begin{proof}[Solution]}
	{\end{proof}}
\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}

\newcommand{\ubar}[1]{\underaccent{\bar}{#1}}

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\geometry{%
	a4paper, landscape,
	body={280mm,175mm},
	left=8mm, top=18mm,
	headheight=9mm, headsep=3mm}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli}
\chead{Les angles \\ Fiche d'activités}
\rhead{Mathématiques - 6e \\ 2024-2025}
\cfoot{\thepage\ sur \pageref{LastPage}}
\rfoot{Sésamath | \texttt{lmdbt.fr}}
\lfoot{\includegraphics[height=0.6cm]{C://Users//cyril//Documents//2023-2024//Images Récurrantes//by.pdf}}

\setstretch{1}

\newcounter{NumAct}
\setcounter{NumAct}{1}
\newcommand{\incrementNumAct}{\stepcounter{NumAct}}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows}

\newcommand{\grayovalbox}[1]{
	\begin{tikzpicture}[baseline=-0.4em]
		\node[draw, rounded corners=8pt, fill=lightgray, inner sep=4pt] {#1};
	\end{tikzpicture}
}

\newcommand{\redovalbox}[1]{
	\begin{tikzpicture}[baseline=-0.4em]
		\node[draw, rounded corners=8pt, fill=myred!20, inner sep=4pt] {#1};
	\end{tikzpicture}
}

\newcommand{\blueovalbox}[1]{
	\begin{tikzpicture}[baseline=-0.4em]
		\node[draw, rounded corners=8pt, fill=myblue!20, inner sep=4pt] {#1};
	\end{tikzpicture}
}

\newcommand{\greenovalbox}[1]{
	\begin{tikzpicture}[baseline=-0.4em]
		\node[draw, rounded corners=8pt, fill=mygreen!20, inner sep=4pt] {#1};
	\end{tikzpicture}
}

\begin{document}
	
	\begin{Large}
		
		\begin{center}
			\setlength{\fboxsep}{2mm}% définir l'écart
			\setlength{\fboxrule}{0.5mm} % définir l'épaisseur du trait
			\fbox{\LARGE{\textbf{Les angles - Fiche d'activités}}}
		\end{center}
		
		\noindent
		\begin{minipage}{0.3\textwidth{}}
			\includegraphics[width=\textwidth]{Objectifs.pdf}
			\medskip
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}{0.68\textwidth{}}
			\textbf{Activité \arabic{NumAct}\incrementNumAct{} - Mesurer un angle : une première approche}
			\medskip
			
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item \textbf{Découper} l'angle distribué pour l'utiliser comme gabarit. On prend la mesure de cet angle pour unité.
			\item Utiliser le gabarit pour \textbf{construire} un angle deux fois plus grand que celui représenté sur la figure ci-dessus. On dira dans cette partie que ce nouvel angle a une mesure de deux unités.
			\item De la même façon, \textbf{construire} un angle de mesure trois unités puis un angle de mesure cinq unités.
			\item \textbf{Déterminer}, en unités, la mesure de chacun des angles \blueovalbox{1}, \blueovalbox{2} et \blueovalbox{3} ci-dessous.
\end{enumerate}
\end{minipage}

\begin{tikzpicture}[scale=1]
	% Définis les points A et B
	\coordinate (A) at (0,0);
	\coordinate (B) at (4,0);
	
	% Définis l'angle et la longueur du rayon
	\def\angle{50}
	\def\radius{4}
	
	% Calcule les coordonnées de C
	\coordinate (C) at ($(A) + (\angle:\radius)$);
	
	% Trace les demi-droites
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (B);
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (C);
	
	\node at ($(A) + (0.5*\angle:1.5cm)$) {\blueovalbox{1}};
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}[scale=1]
	% Définis les points A et B
	\coordinate (A) at (0,0);
	\coordinate (B) at (4,0);
	
	% Définis l'angle et la longueur du rayon
	\def\angle{75}
	\def\radius{4}
	
	% Calcule les coordonnées de C
	\coordinate (C) at ($(A) + (\angle:\radius)$);
	
	% Trace les demi-droites
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (B);
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (C);
	
	\node at ($(A) + (0.5*\angle:1.5cm)$) {\blueovalbox{2}};
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}[scale=1]
	% Définis les points A et B
	\coordinate (A) at (0,0);
	\coordinate (B) at (4,0);
	
	% Définis l'angle et la longueur du rayon
	\def\angle{100}
	\def\radius{4}
	
	% Calcule les coordonnées de C
	\coordinate (C) at ($(A) + (\angle:\radius)$);
	
	% Trace les demi-droites
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (B);
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (C);
	
	\node at ($(A) + (0.5*\angle:1.5cm)$) {\blueovalbox{3}};
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}[scale=1]
	% Définis les points A et B
	\coordinate (A) at (0,0);
	\coordinate (B) at (4,0);
	
	% Définis l'angle et la longueur du rayon
	\def\angle{60}
	\def\radius{4}
	
	% Calcule les coordonnées de C
	\coordinate (C) at ($(A) + (\angle:\radius)$);
	
	% Trace les demi-droites
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (B);
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (C);
	
	\node at ($(A) + (0.5*\angle:1.5cm)$) {\blueovalbox{4}};
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}[scale=1]
	% Définis les points A et B
	\coordinate (A) at (0,0);
	\coordinate (B) at (4,0);
	
	% Définis l'angle et la longueur du rayon
	\def\angle{90}
	\def\radius{4}
	
	% Calcule les coordonnées de C
	\coordinate (C) at ($(A) + (\angle:\radius)$);
	
	% Trace les demi-droites
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (B);
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (C);
	
	\node at ($(A) + (0.5*\angle:1.5cm)$) {\blueovalbox{5}};
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}[scale=1]
	% Définis les points A et B
	\coordinate (A) at (0,0);
	\coordinate (B) at (4,0);
	
	% Définis l'angle et la longueur du rayon
	\def\angle{20}
	\def\radius{4}
	
	% Calcule les coordonnées de C
	\coordinate (C) at ($(A) + (\angle:\radius)$);
	
	% Trace les demi-droites
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (B);
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (C);
	
	\node at ($(A) + (0.5*\angle:3cm)$) {\blueovalbox{6}};
\end{tikzpicture}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\setcounter{enumi}{4}
	\item \textbf{Donner} un encadrement, en unités, de la mesure de chacun des angles \blueovalbox{4}, \blueovalbox{5} et \blueovalbox{6}.
	\item Cette unité est-elle pratique pour mesurer les angles ? Pourquoi ?
\end{enumerate}

\clearpage

\textbf{Activité \arabic{NumAct}\incrementNumAct{} - Mesurer un angle : en utilisant le degré}
\medskip

Le degré est une unité d'angle plus pratique que la précédente. Voici un angle dont la mesure est $1^{\circ}$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
	% Définis les points A, B, C et D
	\coordinate (A) at (0,0);
	\coordinate (B) at (15,0);
	\def\anglea{1}
	\def\radius{15}
	\coordinate (C) at ($(A) + (\anglea:\radius)$);
	
	% Trace les demi-droites
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (B);
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (C);
\end{tikzpicture}
\end{center}
	

Cette mesure a été choisie de telle manière qu'un angle droit mesure $90^{\circ}$ et qu'un tour complet mesure $360^{\circ}$.

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item Parmi les nombres entre $2$ et $10$, trouve ceux qui sont des diviseurs de $90$.
	\item Si on coupe un angle droit ($90^{\circ}$) en deux angles de même mesure, quelle est alors la mesure de chacun des angles ? Même question si on le coupe en trois puis en cinq angles de même mesure. (Voir les trois premières figures ci-dessous.)
	\item Quelle est la mesure d'un angle plat (angle violet, dernière figure ci-dessus) qui est formé de deux angles droits adjacents ?
	
\begin{tikzpicture}[scale=1]
	% Définis les points A, B, C et D
	\coordinate (A) at (0,0);
	\coordinate (B) at (4,0);
	\def\anglea{90}
	\def\angleb{45}
	\def\radius{4}
	\coordinate (C) at ($(A) + (\anglea:\radius)$);
	\coordinate (D) at ($(A) + (\angleb:\radius)$);
	
	% Trace les demi-droites
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (B);
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (C);
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (D);
	
	% Marque l'angle droit en A entre BA et AC
	\draw pic[line width = 1.25pt, angle eccentricity=1.5, draw, angle radius=0.5cm, line width=1.25pt] 
	{right angle = B--A--C};
	
	% Dessine les arcs pour les angles BAD et DAC
	\pic [draw, line width=1.25pt, mygreen!75, -, angle eccentricity=1.5, angle radius=1cm] {angle = B--A--D};
	\pic [draw, line width=1.25pt, mygreen!75, -, angle eccentricity=1.5, angle radius=1cm] {angle = D--A--C};
	
	\coordinate (M1) at ($(A) + (0.5*45:1.2*1)$);
	\coordinate (M2) at ($(A) + (0.5*45:0.8*1)$);
	\draw[line width=1.25pt, mygreen!75] (M1) -- (M2);
	
	\coordinate (M1) at ($(A) + (1.5*45:1.2*1)$);
	\coordinate (M2) at ($(A) + (1.5*45:0.8*1)$);
	\draw[line width=1.25pt, mygreen!75] (M1) -- (M2);
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}[scale=1]
	% Définis les points A, B et C
	\coordinate (A) at (0,0);
	\coordinate (B) at (4,0);
	\def\angle{30}
	\def\radius{4}
	
	% Calcule les coordonnées de C et des points intermédiaires
	\coordinate (C) at ($(A) + (90:\radius)$);
	
	\coordinate (D) at ($(A) + (\angle:\radius)$);
	\coordinate (E) at ($(A) + (2*\angle:\radius)$);
	
	% Trace les demi-droites
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (B);
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (C);
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (E);
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (D);
	
	% Marque l'angle droit en A entre BA et AC
	\draw pic[line width = 1.25pt, angle eccentricity=1.5, draw, angle radius=0.5cm, line width=1.25pt] 
	{right angle = B--A--C};
	
	% Dessine les arcs pour les angles BAD et DAC
	\pic [draw, line width=1.25pt, myblue!75, -, angle eccentricity=1.5, angle radius=1.25cm] {angle = B--A--D};
	\pic [draw, line width=1.25pt, myblue!75, -, angle eccentricity=1.5, angle radius=1.25cm] {angle = D--A--E};
	\pic [draw, line width=1.25pt, myblue!75, -, angle eccentricity=1.5, angle radius=1.25cm] {angle = E--A--C};
	
	\coordinate (M1) at ($(A) + (0.5*30:1.2*1.25)$);
	\coordinate (M2) at ($(A) + (0.5*30:0.8*1.25)$);
	\draw[line width=1.25pt, myblue!75] (M1) -- (M2);
	
	\coordinate (M1) at ($(A) + (1.5*30:1.2*1.25)$);
	\coordinate (M2) at ($(A) + (1.5*30:0.8*1.25)$);
	\draw[line width=1.25pt, myblue!75] (M1) -- (M2);
	
	\coordinate (M1) at ($(A) + (2.5*30:1.2*1.25)$);
	\coordinate (M2) at ($(A) + (2.5*30:0.8*1.25)$);
	\draw[line width=1.25pt, myblue!75] (M1) -- (M2);
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}[scale=1]
	% Définis les points A, B et C
	\coordinate (A) at (0,0);
	\coordinate (B) at (4,0);
	\def\angle{18} % Angle de 18°
	\def\radius{4}
	
	% Calcule les coordonnées des points intermédiaires
	\coordinate (C) at ($(A) + (90:\radius)$);
	
	% Trace les demi-droites
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (B);
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (C);
	
	% Marque l'angle droit en A entre BA et AC
	\draw pic[line width = 1.25pt, angle eccentricity=1.5, draw, angle radius=0.5cm, line width=1.25pt] 
	{right angle = B--A--C};
	
	% Dessine les arcs et les demi-droites pour chaque sous-angle de 18°
	\foreach \x in {1,2,3,4,5} {
		\coordinate (X) at ($(A) + (\x*\angle:\radius)$);
		\draw[line width=1.25pt] (A) -- (X);
		\pic [draw, line width=1.25pt, myred!75, -, angle eccentricity=1.5, angle radius=1.25cm] {angle = B--A--X};
	}
	
	% Ajoute des marques pour chaque sous-angle
	\foreach \x in {0.5, 1.5, 2.5, 3.5, 4.5} {
		\coordinate (M1) at ($(A) + (\x*\angle:1.2*1.25)$);
		\coordinate (M2) at ($(A) + (\x*\angle:0.8*1.25)$);
		\draw[line width=1.25pt, myred!75] (M1) -- (M2);
	}
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}[scale=1]
	% Définis les points A, B, C et D
	\coordinate (B) at (0,0);
	\coordinate (C) at (8,0);
	\coordinate (A) at (4,0);
	\coordinate (D) at (4,4);
	
	% Trace les demi-droites
	\draw[line width=1.25pt] (B) -- (C);
	\draw[line width=1.25pt] (A) -- (D);
	
	% Marque l'angle droit en A entre BA et AC
	\draw pic[line width = 1.25pt, angle eccentricity=1.5, draw, angle radius=0.5cm, line width=1.25pt] 
	{right angle = D--A--B};
	% Marque l'angle droit en A entre BA et AC
	\draw pic[line width = 1.25pt, angle eccentricity=1.5, draw, angle radius=0.5cm, line width=1.25pt] 
	{right angle = C--A--D};
	
	% Dessine les arcs pour les angles BAD et DAC
	\pic [draw, line width=1.25pt, purple!75, -, angle eccentricity=1.5, angle radius=1cm] {angle = D--A--B};
	\pic [draw, line width=1.25pt, purple!75, -, angle eccentricity=1.5, angle radius=1cm] {angle = C--A--D};
\end{tikzpicture}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\setcounter{enumi}{3}
	\item Sur le cahier, \textbf{tracer} un segment de $10~\text{cm}$ et placer un point $O$ au milieu de ce segment.
	\item Ce segment représente un angle plat. À l'aide d'un rapporteur, \textbf{partager} cet angle plat en $18$ angles de même mesure. 
	\item Quelle est la mesure de chaque angle ?
\end{enumerate}


\end{Large}

\end{document}
